# [Compose file](https://github.com/compose-spec/compose-spec/blob/master/03-compose-file.md)

Файл Compose представляет собой манифест, в формате [YAML](https://yaml.org), определяющий:

* Version (Опционально)
* Services (Обязательно)
* Networks (Опционально)
* Volumes (Опционально)
* Configs (Опционально)
* Secrets (Опционально)

В этом манифесте мы определяем желаемое состояние. Docker Compose позаботится обо всех действиях, необходимых для поддержания этого состояния.
В общем, для использования любого оркестратора желаемое состояние обычно объявляется в одном или нескольких манифестах; это, по сути, принцип 
Infrastructure as Code (IaC).
Путь по умолчанию для файла Compose в текущем каталоге — compose.yaml (предпочтительный) или compose.yml. Compose также поддерживает docker-compose.yaml 
и docker-compose.yml для обратной совместимости. Если оба файла существуют, Compose использует compose.yaml. 
После сохранения манифеста, мы просто переходим в директорию этого файла и выполняем команду docker-compose up. Автоматически Docker Compose выполнит 
необходимые задачи для создания контейнера: загрузит образ, если у нас нет его локально, установит объявленные переменные окружения и привяжет порты 
контейнера на порты хоста, которые мы объявили.


Вы можете использовать [фрагменты](https://github.com/compose-spec/compose-spec/blob/master/10-fragments.md) и 
[расширения](https://github.com/compose-spec/compose-spec/blob/master/11-extension.md), чтобы сделать файл Compose более эффективным.

Нескольким файлам Compose можно сделать [merge](https://github.com/compose-spec/compose-spec/blob/master/13-merge.md) - объединить вместе (), чтобы 
определить модель приложения. Комбинация файлов YAML реализуется путем добавления или переопределения элементов YAML на основе установленного вами 
порядка создания файлов. Простые переменные переопределяются файлом Compose высшего порядка, списки объединяются путем добавления. Относительные пути 
определяются на основе родительской папки первого файла Compose, если объединяемые дополнительные файлы размещаются в других папках. 

Если вы хотите повторно использовать некоторые файлы Compose с помощью [include](https://github.com/compose-spec/compose-spec/blob/master/14-include.md). 
Это полезно, если ваше приложение Compose зависит от другого приложения, которым управляет другая команда или которым необходимо поделиться с другими.